% Henri Menke, Michael Schmid, 2012 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

% Vorlesung am 05.02.2013

Transversale Intensitätsverteilung: \[ I = I_0 \mathrm{e}^{-2 r^2/\omega^2}. \]
%
%		Hier muss ein Bild rein !!!!!!!
%

86.5 \% der Energie sind innerhalb von $\omega$. Mit den vorherigen Überlegungen können wie eine $ABCD$-Matrix einführen und die Berechnung von $q_2$ ermöglichen:
%
\begin{align*}
	q_2 &= \frac{Aq_1 + B}{Cq_1 + D} \\
	\frac{1}{q_2} &= \frac{C + D/q_1}{A+B/q_1} \\
	\frac{1}{q_2} &= \frac{1}{R_2(z)} + \mathrm{i} \frac{\lambda}{\pi \omega_2^2(z)} \\
	\frac{C +D/q_1}{A + B/q_1} &= \frac{1}{R_2(z)} + \mathrm{i} \frac{\lambda}{\pi \omega_2^2(z)}
\end{align*}
%

\begin{example*}
	Ausbreitung eines Gaußstrahles, ebene Wellenfront beim minimalen Strahlenradius \[ R(z_1) = \infty \quad,\quad \omega(z_1) = \omega_0 \]
	%
	\begin{notice*}
	Wobei die Matrix
		\begin{align*}
			\begin{pmatrix}
				1 & z \\ 0 & 1
			\end{pmatrix}
		\end{align*}
	und der Vektor
		\begin{align*}
			\begin{pmatrix}
				r \\ \theta
			\end{pmatrix}
		\end{align*}
	und $r$ der Abstand und $\theta$ der Winkel ist.
	\end{notice*}
	%
	\begin{align*}
		\frac{1}{q_2} &= \frac{\frac{1}{R(z_1) + \mathrm{i} \frac{\lambda}{\pi \omega^2(z_1)}}}{1+ z\left( \frac{1}{R(z_1)} + \mathrm{i} \frac{\lambda}{\pi \omega^2(z_1)} \right)}\\
		&= \frac{\mathrm{i} \frac{\lambda}{\pi \omega_0^2}}{1+ z \mathrm{i} \frac{\lambda}{\pi \omega_0^2}} \\
		&= \frac{1}{R(z)} + \mathrm{i}\frac{\lambda}{\pi \omega^2(z)} \\
		\frac{1}{R(z)} - \mathrm{i} \frac{\lambda}{\pi \omega^2(z)} &= \frac{1}{z + \frac{1}{2}\left(\frac{\pi \omega_0^2}{\lambda}\right)^2} + \mathrm{i} \frac{1}{\left( \frac{\pi \omega_0^2}{\lambda} + z^2 \frac{\lambda}{\pi \omega_0^2}\right)}
	\end{align*}
	%
	wobei wir eine Aufteilung in Imaginär- und Realteil gemacht haben. Außerdem gilt $z_0 = \pi \omega_0^2/\lambda$. Die $ABCD$-Matrix für die Propagation beschreibt korrekt den Gaußsstrahl.
	%
	\begin{align*}
		R(z) &= z \left(1+ \left(\frac{z_0}{z}\right)^2\right) \\
		\omega(z) &= \omega_0 \left(1+ \left(\frac{z}{z_0}\right)^2\right)^{1/2}
	\end{align*}
	%
\end{example*}

\begin{example*}
	Fokussierung eines Gaußstrahls mit ebener Wellenfront und dünner Linse. $ABCD$-Matrix für dünne Linse, für Propagation:
	%
	\begin{align*}
		\begin{pmatrix} A & B \\ C & D \end{pmatrix} &= \begin{pmatrix} 1 & z \\ 0 & 1 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 1 & 0 \\ -1/f & 1 \end{pmatrix} \\
		&= \begin{pmatrix} 1-\frac{z}{f} & z \\ -1/f & 1 \end{pmatrix} \\
		\frac{-\frac{1}{f} +  \frac{1}{q_1}}{1- \frac{z}{f} + \frac{z}{q_1}} &= \frac{1}{R(z)} + \mathrm{i} \frac{\lambda}{\pi \omega^2(z) } \\
		\frac{1}{q_1} &= \frac{1}{R(z)} + \mathrm{i}\frac{\lambda}{\pi \omega^2(z_1)} \\
		&= \mathrm{i} \frac{\lambda}{\pi \omega^2(z_1)}
	\end{align*}
	%
	Aufspaltung in Real- und Imaginärteil:
	%
	\begin{align*}
		\frac{1}{R(z)} &= \frac{-\frac{1}{f} + \frac{z}{f^2} + \frac{1}{z_1^2}}{(1-z/f)^2 + (z/z_1)^2}\\
		\frac{\lambda}{\pi \omega^2(z)} &= \frac{1/z}{(1-z/f)^2 + (z/z_1)^2}
	\end{align*}
	%
	wobei $z_1 = \pi \omega^2(z_1) / \lambda$. 
	
	Gesucht ist die Position $z_m$ bei der der Strahlenradius minimal wird ($R(z) = \infty$ und $1/R(z) = 0$):
	%
	\begin{align*}
	\implies \boxed{z_m = \frac{f}{1+ (f/z_1)^2}}
	\end{align*}
	%
	Position des minimalen Strahlenradius stimmt nicht exakt mit der Brennweite der Linse überein. 
	%
	\begin{align*}
		z_1 &= \frac{\pi \omega^2(z_1)}{\lambda} \gg f \\
		\implies z_m &\approx f \\
		\frac{\lambda}{\pi \omega^2(z_m)} &= \frac{1/z_1}{(1+z_m/f)^2 + (z_m/z_1)^2}
	\end{align*}
	%
	und somit für $z_1 \gg f$
	%
	\begin{align*}
		\boxed{ \omega(z_m) \approx \frac{\lambda f }{\pi \omega(z_1)} }
	\end{align*}
	%
\end{example*}

\section{Stabilität von Resonatoren}
Propagation :
%
\begin{align*}
	\begin{pmatrix}
		r_2 \\ \theta_2
	\end{pmatrix} = 
	\begin{pmatrix}
		1 & d \\
		0 & 1
	\end{pmatrix} 
	\begin{pmatrix}
		r_1 \\ \theta_1
	\end{pmatrix}
\end{align*}
%
%
%		Hier muss ein Bild rein !!!!!!!!!!
%

%
\begin{align*}
	\begin{pmatrix}
		r_2 \\ \theta_2
	\end{pmatrix} &= 
	\begin{pmatrix}
		1 & 0 \\ - 1/f & 1
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
		1 & d \\
		0 & 1
	\end{pmatrix} 
	\begin{pmatrix}
		r_1 \\ \theta_1
	\end{pmatrix} \\
	&= \begin{pmatrix}
		1 & d \\ -1/f & 1- d/f
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
		r_1 \\ \theta_1
	\end{pmatrix}
\end{align*}
%
\begin{itemize}
	\item Falls $r_2 > r_1$ und $\theta_2 > \theta_1$: Strahl divergiert.
	\item Falls $r_2 < r_1$ und $\theta_2 < \theta_1$: Strahl konvergiert $\implies$ stabiler Resonator. 
\end{itemize}
%
\begin{align*}
	\begin{pmatrix}
		r_2 \\ \theta_2 
	\end{pmatrix}  = 
	\lambda \begin{pmatrix}
		r_1 \\ \theta_1
	\end{pmatrix}
\end{align*}
%
\begin{itemize}
	\item Für $\lambda>1$: $r_2>r_1$, $\theta_2 > \theta_1$
	\item Für $\lambda<1$: $r_2<r_1$, $\theta_2 < \theta_1$
\end{itemize}
%
Stabilitätskriterium nach N-Umläufen:
%
\begin{align*}
	\begin{pmatrix}
			r_2 \\ \theta_2 
		\end{pmatrix}  =
		\begin{pmatrix}
			A & B \\ C & D
		\end{pmatrix} 
		\begin{pmatrix}
			r_1 \\ \theta_1
		\end{pmatrix} &= 
		\lambda \begin{pmatrix}
			r_1 \\ \theta_1
		\end{pmatrix} \\
		 \implies \underbrace{\begin{pmatrix}
		 	A - \lambda & B \\ C & D- \lambda
		 \end{pmatrix}}_{\mathscr{A}}
		 \begin{pmatrix}
		 			r_1 \\ \theta_1
		 \end{pmatrix} &= 0
\end{align*}
%
Die Determinante muss gleich Null sein.
%
\begin{align*}
	\det(\mathscr{A}) &\stackrel{!}{=} \, 0 \\
	\lambda^2 - 2 \lambda \left(1-\frac{d}{2f}\right) + 1 &= 0
\end{align*}
%
Mit $x = \lambda$, $\alpha = 1- d/(2f)$ folgt:
%
\begin{align*}
	x^2 - 2 \alpha x +1 = 0
\end{align*}
%
$|\alpha|>1$, reelle Lösungen:
%
\begin{align*}
	x &= \alpha \pm \sqrt{\alpha^2 -1} = \mathrm{e}^{\pm \phi}
\end{align*}
%
$|\alpha|<1$, imaginäre Lösung
%
\begin{align*}
	x &= \alpha \pm \mathrm{i} \sqrt{1-\alpha^2} = \mathrm{e}^{\pm\mathrm{i}\phi} \\
	\begin{pmatrix}
		r_n \\ \theta_n
	\end{pmatrix}  &= 
	\lambda^N \begin{pmatrix}
		r_1 \\ \theta_1
	\end{pmatrix} = \mathrm{e}^{\pm N \phi } \begin{pmatrix}
		r_1 \\ \theta_1
	\end{pmatrix}
\end{align*}
%
divergiert für große $N$. Für $|\alpha|<1$:
%
\begin{align*}
	\begin{pmatrix}
		r_N \\ \theta_N
	\end{pmatrix} = \lambda^{N} \begin{pmatrix}
		r_1 \\ \theta_1
	\end{pmatrix} = \mathrm{e}^{\pm \mathrm{i}N\phi} \begin{pmatrix}
		r_1 \\  \theta_1
	\end{pmatrix}
\end{align*}
%
und somit:
%
\begin{align*}
	\lambda &= \left(1 - \frac{d}{2f}\right) \pm \mathrm{i}  \left[1-\left(1-\frac{d}{2f}\right)^2\right]^{1/2} \\
	&= 1- \frac{d}{2f} \pm \mathrm{i} \left[ \frac{d}{f} \left(1-\frac{d}{4f}\right)\right]^{1/2}
\end{align*}
%
$\lambda$ muss imaginär sein, um stabilen Resonator haben:
%
\begin{align*}
	1 &>\frac{d}{4f} \quad,\quad 0<d<4f \\
	R &= 2f \\ 
	0 &< d < 2R
\end{align*}
%
Zwei Spiegel mit unterschiedlichen Krümmungsradien $0 < \alpha_1\alpha_2 < 1$:
%
\begin{align*}
	\alpha_1 &= 1 - \frac{d}{2f_1}  = 1- \frac{d}{R_1} \\
	\alpha_2 &= 1- \frac{d}{2f_2} = 1- \frac{d}{R_2}
\end{align*}
%
Somit:
%
\begin{align*}
	\boxed{0< \left(1- \frac{d}{R_1}\right)\left(1 - \frac{d}{R_2}\right)<1 \quad \text{oder} \quad 0<g_1g_2<1} 
\end{align*}
%